\section{Kasutajate tagasiside} \label{sec:feedback}

Tagasiside kogumise jaoks korraldati arendajatele ja testijatele kaks koosolekut.
Arendajatele näidati, kuidas valminud rakendust kasutada,
kuid peamine rõhk oli kasutajaliidese ning serveripoolse koodi ülevaatamisel, et näidata,
kuidas seda saab edasi arendada ning kuidas kohalikus masinas rakendust käivitada.
Testijatele näidati põhjalikumalt kasutajaliidese kasutamist ja erinevaid seadistamisvõimalusi.
Seejärel loodi Jira projektihaldamise keskkonda teemapüstitus ning anti kolm nädalat aega rakendust katsetada,
välja tuua puudujäägid ja ettepanekud edasiarenduseks.
Järgnevad alampeatükid tutvustavad saadud tagasisidet ning rakenduse edasiarendusvõimalusi.

\subsection{Tagasiside} \label{subsec:feedback-user}

Kasutajatele meeldis, et rakenduse kuva oli suures osas neile juba tuttav, kuigi nad nägid seda alles esimest korda.
See on sellepärast, et sisselogimine ja kasutajaliideses olevad komponendid on samasugused
nagu teistes töötukassa rakendustes.
Kuigi komponendid olid tuttavad, jäi kasutajale esialgu segaseks,
mida täpselt kasutajaliideses seadistada saab.
Peale rakenduse tutvustamist olukord küll lahenes, kuid vaja oleks luua töövoogude kasutusjuhend,
et sama mure ei korduks.

Testijad tõid positiivsest küljest välja,
et rakendusse sai sisse logida samamoodi nagu teistesse töötukassa rakendustesse
ning selle funktsionaalsuse kasutamine ei sega kellegi teise tööd.
Samuti meeldis neile, et läbikäinud liikluse põhjal on võimalik seadistada vastuseid
ning rakendus logib päringu ja vastuse Graylogi, mida testijad nagunii arenduste testimisel jälgivad.
Tagasisides tehti ettepanek, et rakenduses võiks olla võimalus ka teiste loodud vastuseid näha ja endale dubleerida.
Praegu on näha vaid kasutaja enda seadistatud vastuseid.
Samuti sooviti seadistatud vastuste grupeerimisfunktsionaalsust,
sest mingi töövoo testimine võib sisaldada mitmele teenusele vastuse seadistamist
ja nende ühekaupa sisse-väljalülitamine on ebamugav.

Lisaks iseseisvale rakenduse katsetamisele, kasutati seda ka kahe arenduse testimiseks.
Need koosnesid \glslink{circuitbreaker}{kaitselüliti} funktsionaalsuse lisamisest moodulite vahele
ja uue \glslink{xroad}{X-tee} masspäringu kasutuselevõtmisest.
\glslink{circuitbreaker}{Kaitselüliti} funktsionaalsust sai rakendusega edukalt testida
ning eelkõige tuli kasuks päringule vastamise viivitus, mida teistes tööriistades seadistada ei saanud.
\glslink{xroad}{X-tee} masspäringu testimisel esines vigu,
kus päringuid ei suudetud korrektselt ümber suunata testimisrakendusse.
Testijad raporteerisid vead ja testimist jätkati SoapUI tööriistaga.
Kuna töötukassa moodulid kasutavad omavaheliseks suhtluseks \gls{REST}-teenuseid,
siis testimisrakenduse arendusel oli rõhk just nende kasutamisel
ning \gls{SOAP}-päring koos manusega pole veel nii töökindel ja vajab parandusi.
Seega on testimisrakendusest juba kasu olnud, kuid tulevikus on vaja seda töökindlamaks teha.

\subsection{Edasiarendus} \label{subsec:feedback-improvement}

Rakenduse arendamisel võeti eesmärgiks võimaldada \gls{REST}- ja \gls{SOAP}-päringute sooritamine,
päringutele vastamine kasutaja seadistatud vastusega ja päringu edasisuunamine, kui vastus ei olnud seadistatud.
Lisaks nendele kasutatakse töötukassa rakenduses ka \gls{AMQP}-liidestust,
mille puhul saaks samuti testimisrakendusest sõnumeid saata ja neid edasi suunata.
Praegu \gls{AMQP}-sõnumitele vastamise funktsionaalsust töötukassa rakendused ei kasuta.

Tänapäeval on olemas rakenduste teenuste kirjeldamiseks \glslink{openapi}{OpenAPI} standard,
mis sisaldab endas rakenduse teenuste spetsifikatsiooni, kus on täpselt kirjas, kuidas nendesse tuleb päringuid teha.
Sellist dokumenti saavad kasutada teised koostööpartnerid liidestumiseks.
Praegu ükski töötukassa rakendus sellist spetsifikatsiooni ei paku,
vaid analüütikud kirjutavad inimloetaval kujul dokumenti teenuste kirjeldused,
mida arendajad rakendustes implementeerivad.
Töö raames loodud rakendus salvestab andmebaasi läbikäinud päringud ja vastused,
mille põhjal oleks võimalik aja jooksul teistele rakendustele OpenAPI spetsifikatsioonid genereerida.

Töö raames arendatud rakendus on mõeldud teenuste manuaaltestimise lihtsustamiseks.
Seda saaks kasutada ka rakendustevahelise suhtluse automaatseks testimiseks,
sest andmebaasis on olemas kasutajate tehtud näidispäringud ja -vastused,
mille põhjal saaksid arendajad luua integratsiooniteste, mis teevad päringuid vastu testimisrakendust.
